# VisualTest

Версия Unity3d: 2019.2.0b3
Тестировалось на macOS 10.13.6, windows10, android 7.0
Проект состоит из двух папок:
* [Terrain](#terrain) : сплаттинг текстур
* Water: шейдер воды

## Terrain
![](ReadMeResources/SplattingBase.png)

> Написать шейдер для смешивания текстур. В сцене должен присутствовать меш террейна (сетка) который рендерится, смешивая в себе 4 детальные текстуры. Смешивание текстур определяется через цвет вертексов в меше. Указать цвет вертексов можно любым способом. Необходимо продемонстрировать смешивание текстур. Модель освещения должна быть диффузной (Ламберт).
Плюсами будут:
> - Скрипт, позволяющий рендерить без смешивания участки, покрытые только одной текстурой, только двумя и т.д.;
> - Скрипт, позволяющий запекать результат смешивания в текстуру, которая используется вместо детальных при отдалении камеры от меша.


Основная сцена: **Terrain/TerrainScene.unity**

### Краткое описание:
Реализованы две версии сплаттинга:
1. Базовая. Смешивает текстуры без учёта содержимого.
2. Расширенная. Смешивает текстуры с учётом карт высот (Карта высот сохранена в альфа каналы используемых текстур).

Реализован скрипт для запекания эффекта в текстуру.
Реализована возможность смешивать 4/3/2/1 текстуры.

Используется LODGroup для переключения между расширенной версией шейдера, базовой и запеченным результатом в зависимости от расстояния до камеры.

### Подробности
Меш генерируется с помощью скрипта `ColoredTerrainGenerator`. Используется PerlinNoise + SmoothStep для получения аккуратных карт.
Информация о весах текстур хранится в цветах вершин, где r - первая текстура, g - вторая и т.д.

Управление шейдерами обеспечивается через скрипт TextureSplattingController. Он позволяет менять количество используемых текстур в нескольких материалах одновременно.

Шейдеры для сплаттинга - `TextureSimpleSplatting.shader`, `TextureHeightSplatting.shader`. Используются surface шейдеры.
Количество смешиваемых текстур определяется через ключевые слова `TEXTURES_COUNT_1`, `TEXTURES_COUNT_2`, `TEXTURES_COUNT_3` (при их отсутствии смешиваются 4 текстуры).

Основная логика сплаттинга - в `Splattings.cginc`
Для обычного базовой реализации используются функции `simpleBlend`. Они используют средневзвешенное значение цветов текстур. Расчет коэффициентов для средневзвешенного значения происходит во фрагментном шейдере, т.к. после интерполяции возможна денормализация (сумма коэффициентов не будет равна 1). Коэффициент для последней текстуры расчитывается как `max(0, 1 - sumOfOtherCoefficients)`, чтобы избежать потенциального деления на 0 и отсутствия текстурирования в какой-либо точке.

Для реализации сплаттинга с учетом весов используется логика, сходная с этой: https://habr.com/ru/post/442924/
По сути, выбирается цвет пикселя самой "высокой текстуры", где учитывается как высота из текстуры, так и значение коэффициента смешивания.
Чтобы избежать шума из-за отсутствия какого либо размытия, используется средневзвешенное значение цвета из верхнего "тонкого слоя" (берём самую "верхнюю" текстуру, отступаем вниз на некоторую константу (глубину) и смешиваем все текстуры, которые попали в этот слой).

Этот метод более полезен при смешивании различных поверхностей, когда мы рассматриваем их вблизи. Причина: более физически корректное смешивание:
![](ReadMeResources/SplattingHeightSample.png)

При отдалении камеры используется упрощенное смешивание (а при еще большем удалении - запеченная текстура):
![](ReadMeResources/SplattingSimpleSample.png)

Реализовано запекание материала в текстуру (с выбором материала, который хочется запечь и размеров текстур). Реализация - в `TextureSplattingControllerEditor.cs` и `TextureSplattingBakingWindow.cs`:

![](ReadMeResources/TextureSplattingController.png)
![](ReadMeResources/TextureSplattingBaking.png)

Результат работы lod (ссылка на youtube):

[![](https://img.youtube.com/vi/LFvwrmZ9KPc/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=LFvwrmZ9KPc)

## Water
![](ReadMeResources/WaterBase.png)


Основная сцена: **Water/WaterScene.unity**

### Краткое описание:

Реализована вода с отражениями, преломлениями, пеной у берега и зеркальным отражением от поддельного источника света. Каждый из эффектов можно выключить, настроив необходимое качество воды.

Есть эффект глубины и простейшая реализация эффекта Френеля.

Вода без эффектов:
![](ReadmeResources/SimpleWater.png)
С пеной:
![](ReadmeResources/FoamWater.png)
С преломлениями и пеной:
![](ReadmeResources/RefractionWater.png)
С преломлениями, отражениями и пеной
![](ReadmeResources/RefractionReflectionWater.png)
С преломлениями, отражениями, светом и пеной:
![](ReadmeResources/RefractionReflectionWaterWithLight.png)

### Подробности
Генерация меша воды осуществляется в скрипте `WaterSurfaceGenerator`. Он довольно грязный, т.к. предполагается, что в реальном проекте будет использован либо меш из ресурсов, либо генерация с учётом террейна.

Эффекты отражения и преломления реализованы через скрипты `WaterReflection` и `WaterRefraction` соответственно.
Они наследуются от общего `WaterEffect`, что позволяет упростить код.
Для рендеринга отражений/преломлений используются скрытые камеры с кастомной матрицей проекции.
В скриптах можно настроить ограничения на минимальный и максимальный размер текстур, коэффициент масштаба текстур. (Т.е. можно указать, например, что размер текстур должен быть равен 1/4 от размера экрана, но не меньше 128x128)
При отключении скрипта автоматически выключается ключевое слово в шейдере, удаляются используемые текстуры и т.д.

В эффектах может использоваться размытие (я использую чуть модифицированный шейдер FastBlur из стандартных ассетов)

Скрипт `Water` управляет наличием пены, смещением волн и наличием/позицией света.

### Эффект отражения
Через дополнительную камеру рендерится сцена, за исключением воды (камера отражена относительно поверхности воды, отрезается всё, что находится под водой).
При необходимости текстура размывается несколько раз.

### Эффект преломления
Через дополнительную камеру рендерится сцена, за исключением воды (отрезается всё, что находится над водой водой).
При необходимости текстура размывается несколько раз.

*Недостаток*:
> Изначально планировалось рендерить в текстуру в том числе данные z-buffer'а. Это бы позволило размыть эти данные и сделать более красивый эффект глубины. Но из-за использования кастомной матрицы отсечения, значения в z-buffer'е - это не расстояние до камеры, а расстояние до поверхности воды. Поэтому использовать эти данные без громоздких расчетов в финальном шейдере не получится. Из этого следует 2 момента:
> 1. Приходится считывать глубину в Water.shader (он без downscale)
> 2. Нет возможности аккуратно размыть глубину, у всех подводных объектов четкие границы.

> Эта проблема нивелируется наличием ряби, но без ряби заметно, что подводные объекты размыты, но их границы - четкие.

### Шейдер воды
Вода рендерится шейдером `Water.shader`
Шейдер достаточно простой, поскольку все данные подготовлены в `WaterReflection` и `WaterRefraction`.

1. Рассчитываются нормали. Карта нормалей используется дважды, смещение uv координат рассчитываются в `Water.cs`
2. Рассчитываются отражения (uv смещаются по нормалям). Если отражения выключены используется, цвет SimpleReflectionColor
3. Рассчитываются преломления (uv смещаются по нормалям). Используется depthBuffer с последнего рендера для эффекта глубины. Если преломления выключены используется, цвет SimpleRefractionColor.
4. Отражения и преломления смешиваются c учетом с эффекта Френеля
5. Расчитывается прибрежная пена:
	Используются значения цвета вершин:
		r - интенсивность пены
		g - случайное смещение волны
		ba - направление движения волны

6. Расчитывается блик от источника света (зеркальное освещение по фонгу)
7. Всё смешивается.

### Недостатки
1. Как описано выше, не получилось просто добится красивого размытия на глубине
2. Есть проблема с порядком отрисовки дефолтного skybox на андройде: из-за того, что камера для отражения "вывернута" наизнанку, необходимо использовать кастомный skybox (с другим ztest). Поэтому на данный момент skybox на камерах выключен.


Видео с водой (ссылка на youtube):

[![](https://img.youtube.com/vi/tVl74xb7Skk/0.jpg)](https://www.youtube.com/watch?v=tVl74xb7Skk)